
# Nextcloud

Nextcloud es un software (libre y de código abierto) que te permite crear una nube segura donde almacenar tus archivos. Es una alternativa a servicios como Dropbox o Google Drive.

Además, también se le pueden añadir aplicaciones de calendario, gestión de tareas, gestión de contactos, videollamadas, etc.


# Instalar Nextcloud

Desde el panel de control, ve al apartado '**Instalar Aplicaciones**', ahí podrás ver todas las aplicaciones disponibles para instalar, entre ellas el Servidor Nextcloud. Solo tienes que marcar la casilla _'Seleccionar'_ y darle al botón de **"Instalar"**.

Después de unos minutos en los que se hace la instalación ya tendrás tu nube segura con Nextcloud instalada en Maadix.

Después de este proceso te llegará un email (a la dirección que tengas configurada en en el cpanel de MaadiX) con los datos de acceso para la cuenta de administración. Cambia la contraseña lo antes posible.


# Acceso a Nextcloud

Para acceder a Nextcloud tendrás que ir a `<la-url-de-tu-servidor>/nextcloud` , es decir a `myserver.maadix.org/nextcloud` o `myserver.example.com/nextcloud` (si has configurado tu propio domino para el servidor).

También puedes hacer ir al cpanel de MaadiX y en el menú ir a Mis Aplicaciones > Nextcloud y te llevará a la url de acceso.

![](img/nextcloud/nc-acceso.png)

Allí puedes hacer login con las credenciales que se te han llegado por correo.

![](img/nextcloud/nc-acceso2.png)

# Customizar la url de nextcloud

Si quieres que tu instalación de Nextcloud sea accesible en un subdominio tipo `nextcloud.example.com` tendrás que hacer lo siguiente:

1. Crear un registro DNS de tipo A, que apunte a la IP del servidor:

 `nextcloud.example.com A IP.DE.TU.SERVIDOR`

2. Añadir el subdominio `nextcloud.example.com` , desde tu panel de control, en la pestaña '**Dominios**' -> '**Añadir un dominio nuevo**'. Recuerda como hacerlo en la documentación sobre [dominios](/dominios). No es necesario que le asignes ningún webmaster, ni que actives el servidor de correo ni el DKIM para este dominio.

3. Añadir el subdominio a `trusted_domains`:

Acceder por ssh al servidor y editar el fichero `config.php` que estará en la ruta `/var/www/nextcloud/nextcloud/config/` para añadir el subdominio al array de `trusted_domains`, te quedará algo así:
 ```
  'trusted_domains' =>
    array (
      0 => 'myserver.example.com',
      1 => 'IP.DE.TU.SERVIDOR',
      2 => 'nextcloud.example.com',
    ),
```
4. Crear un fichero `index.php` en la ruta `/var/www/html/nextcloud.example.com/`

y añadirle el siguiente contenido:

```
 <?php
 header("Location: https://" . $_SERVER['HTTP_HOST'] ."/nextcloud");
 die();
```

A partir de ahora podrás acceder a nextcloud a través del subdominio https://nextcloud.example.com


# Seguridad

Nextcloud da la opción de cifrar todos los ficheros muy fácilmente, solo lo tienes que habilitar en 'Configuración' > 'Privacidad' > 'Cifrado' y marcar la casilla "Este servidor está usando cifrado de disco completo"

![](img/nextcloud/nc-encrypt.png)

Si quieres realizar un chequeo de seguridad de tu nextcloud puedes ir esa web: https://scan.nextcloud.com/ e introducir la url de tu instancia de nextcloud (`myserver.example.com/nextcloud` o la que sea en tu caso).

**Actualización de las apps en Nextcloud**

Las actualizaciones de las aplicaciones que instales en Nextcloud las tendrás que hacer desde 'Aplicaciones' > 'Aplicaciones Activas' y allí darle al botón "Actualizar" en las aplicaciones que hayan sacado alguna actualización.   
